\section{Обзор литературы}
\label{cha:ch_1}

\subsection{Актуальность исследования моделирования цирроза печени}

Печень является основным органом, подверженным влиянию проходящих через нее веществ, в частности, действию лекарственных препаратов.
После метаболических процессов некоторые из них становятся вредоносными.

Например, ацетоминофен (парацетамол, APAP) при введении в организм приводит к гибели гепатоцитов путем апоптоза и некроза.
Парацетамольная модель имеет особенность -- введение препарата сопровождается развитием у животных анемии и снижением транспортной функции гемоглобина \cite{francavilla1989dog}.

Моделирование печеночной недостаточности имеет более чем вековую историю.
За этот период было создано большое количество моделей, отличающихся друг от друга ключевыми параметрами.
Это послужило причиной для Terblanche J. и Hickman R. унифицировать требования, предъявляемые к моделям \cite{terblanche1991animal, osikov2010patofiziologicheskie}.
Они включают 6 пунктов:
\begin{enumerate}
	\item[1.] Вызванная печеночная недостаточность должна быть потенциально обратимой;
	\item[2.] Поражение печени должно быть воспроизводимо;
	\item[3.] Поражение печени должно быть избирательным и приводить к смерти в сроки, сравнимые с наблюдаемыми в клинике (смерть должна наступать от повреждения печени, а не от побочных эффектов);
	\item[4.] Время смерти должно быть достаточным для обеспечения ``терапевтического окна'' -- границ временного периода, внутри которого с наибольшей эффективностью могут проводиться лечебные мероприятия;
	\item[5.] Подопытные животные должны быть достаточно крупными для возможности использования методов лечения, используемых у человека;
	\item[6.] Повреждающий фактор должен быть минимально опасен для персонала, участвующего в эксперименте.
\end{enumerate}

Печеночную недостаточность у модельных животных можно вызвать различными способами \cite{constandinou2005modeling, abraldes2006animal, laleman2006stable,  kreft1999evaluation}.
К их числу относятся:
\begin{itemize}
	\item[1.] хирургические способы — гепатэктомия и первязка сосудов;
	\item[2.] токсическое поражение печени (тетрахлорметан, тиоацетамид, дипин и др.);
	\item[3.] специальные диеты (холин-дефицитная и др.);
	\item[4.] сочетание гепатотоксинов c гепатокан-церогенами, подавляющими пролиферацию гепатоцитов;
	\item[5.] сочетание ретрорсина (ДНК-связывающий пирролизидиновый алкалоид) с гепатэктомией;
	\item[6.] генетические модели.
\end{itemize}

\subsection{Способы моделирования цирроза печени}

В работе \cite{osikov2010patofiziologicheskie} исследовалась выживаемость крыс при различной дозировке действующего вещества -- раствора парацетамола в пропиленгликоле, -- вводимого перорально.
Исследование показало, что при высоких дозировках парацетамола (от \SIrange{1.3}{1.4}{\gram\per{\kilo\gram}}) все испытуемые крысы погибают в течение одного-двух дней, использование меньших дозировок -- \SIrange{1.2}{0.8}{\gram\per{\kilo\gram}} позволяет добиться выживаемости половины или всей группы соответственно, обеспечивая терапевтическое окно в \SI{72}{\hour}.

В работе \cite{sheybak2006svobodnye} исследовалось влияние комплекса, состоящего из аминокислоты таурина и цинка сульфата на общий аминокислотный баланс в организме крыс с поражением печеночных тканей.
Моделирование печеночной недостаточности проводилось на белых крысах-самках породы Wistar массой \SIrange{170}{200}{\gram}.
Ацетоминофен вводился энтерально в виде взвеси в \SI{2}{\percent} (масса/объем) слизи крахмала \num{1} раз в день ежедневно в течение \num{5} дней в дозе \SI{750}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} массы тела.
У животных, получавших ацетаминофен, усиливается образование глутамина, следовательно, падает уровень глутаминовой кислоты.
Это свидетельствует о нарушении процесса аминокислотного синтеза в печени.

В работе \cite{kopylchuk2015modelirovanie} проводилось моделирование ацетаминофен-индуцированного нарушения желчеобразующей функции печени на белых крысах-самцах массой \SIrange{90}{100}{\gram}.
Использовался пероральный метод введения ацетаминофена в дозе \SI{1}{\gram\per{\kilo\gram}} массы животных в \SI{2}{\percent} крахмальной взвеси на протяжении двух дней после четырехнедельного содержания крыс в условиях алиментарной депривации протеина.
В результате исследования, было показано, что используемая модель дает повышение (по сравнению с контролем) концентрации билирубина и холестерина, что свидетельствует о нарушении коллоидных свойств желчи и желчеобразующей функции печени.

В работе \cite{skuratov2011eksperimentalnoe} отрабатывались модели острого и хронического токсического повреждения печени и оценивались возможности их использования для изучения процессов регенерации печени и ее коррекции.
Моделирование проводилось на белых крысах-самцах породы Wistar массой \SI{200}{\gram}; внутрибрюшинное введение \SI{50}{\percent} раствора тетрахлорметана на оливковом масле из расчета \SI{1}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} массы тела два раза в неделю; однократное внутрижелудочное введение ацетаминофена в дозе \SI{1000}{\milli\gram\per{\kilo\gram}}.
Для потенцирования развития цирроза печени вместо питьевой воды давали \SI{10}{\percent} раствор этилового спирта.
В результате была получена модель токсического гепатита и цирроза печени.
При изучении морфометрической картины органов у животных, выведенных из эксперимента на \num{60} день, было обнаружено, что в модели с \ce{CCl_4} печень увеличена в размерах, уплотнена, края закруглены.
В модели с применением парацетамола гепатомегалии не наблюдалось.

В работах Elferink M.L.G. \cite{elferink2008microarray, vatakuti2015acute} исследовалась зависимость, по которой после приема парацетамола у белых крыс породы Wistar возникал некроз ткани печени, а после длительного приема \ce{CCl_4}, помимо некроза ткани возникал также фиброз.
Моделирование проводилось на крысах-самцах Wistar массой \SIrange{272}{371}{\gram}.
Группа, получавшая парацетамол, принимала его в дозировке \SI{1800}{\milli\gram\per{\kilo\gram}} массы тела, растворенный в \SI{0.5}{\percent} желатиновом растворе, перорально.
Группа, принимавшая тетрахлорметан, получала его так же перорально, в дозировке \SI{8}{\gram\per{\kilo\gram}} массы тела.
В результате исследований, было установлено, что незначительная разница в составах рассматриваемых гепатотоксичных веществ существенно влияет на механизм интоксикации печени, и, следовательно, развития некроза и фиброза такней.

В исследовании \cite{ryabinin2012sostoyanie} моделировался цирроз печени при хроническом подкожном введении \SI{50}{\percent} масляного раствора \ce{CCl_4}.
В эксперименте участвовала \num{71} особь половозрелых крыс-самцов, которые были разделены на \num{6} групп.
Первые пять групп получали раствор \ce{CCl_4} в дозе \SI{0.1}{\milli\litre} \num{3} раза в неделю в течение \num{2}-х месяцев, последняя группа -- интактная.
Через \num{2} месяца у опытных групп был обнаружен цирроз печени.
Морфологически цирроз проявлялся отсутствием печеночных долек и диффузным разрастанием соединительной ткани, регистрировалась диффузионная и зональная жировая дистрофия гепатоцитов, в портальных тканях наблюдалось разрастание фиброзной ткани.

В исследовании \cite{kudryavcev2014matematicheskoe} проводили математическое моделирование процессов в печени животного при интоксикации тетрахлорметаном.
Интоксикацию вызывали путём подкожного введения масляного раствора \ce{CCl_4}.
В зависимости от тяжести моделируемого состояния вводили \numlist{4;8;20;64} инъекции тетрахлорметана.
Оценка общего состояния печени велась на основании следующих показателей, позволяющих дать объективную оценку состояния органа: относительная плотность волокнистой соединительной ткани, число гепатоцитов, митотическая активность гепатоцитов и содержание гидрооксипролина.

В анализе моделирования цирроза печени \cite{arutyunyan2012modelirovanie} отмечается, что тетрахлорэтановая модель имеет высокую смертность лабораторных животных (до \SI{70}{\percent}), но при некоторых модификациях она может быть снижена до приемлемой. Обычно уменьшают дозу и кратность введения токсина или, ориентируясь на массу и состояние животного, пересчитывают дозу.
Отмечается, что при введении \ce{CCl_4} короткими ингаляциями, выживаемость повышается до \SIrange{90}{100}{\percent}, при этом повреждения других органов не наблюдается.

В работе \cite{lebedeva2015eksperimentalnaya} исследователи получали модель токсического цирроза печени путем интрагастарального введения тетрахлорэтана и этанола методом свободного выпаивания.
В эксперименте участвовало \num{164} половозрелых белых крыc обоего пола, \num{50} животных использовали в отработке методики, а \num{24} служили контролем.
В виду высокой летальности от острой печеночной недостаточности, получаемых в стандартных моделях, исследователи использовали отработанную опытным путем методику интрагастрального введения с помощью зонда \SI{40}{\percent}-го масляного раствора \ce{CCl_4} в дозе \SI{0.2}{\milli\litre\per{100\gram}} массы животного два раза в неделю, в утренние часы за \num{4} часа до кормления в течение \num{19} недель.
Параллельно с этим вместо воды в качестве питья крысы получали \SI{5}{\percent}-ный раствор этанола из поилок в режиме свободного доступа на протяжении всего опыта.
Выраженная патология была отмечена у экспериментальных животных при заборе материала: обнаружены плотная и бугристо-узловатая поверхность печени красновато-желтой окраски, спленомигалия, увеличение и зернистая дистрофия почек, зернистая дистрофия миокарда, метеоризм желудка и кишечника.

В статье \cite{rao1997nutritional} описывается адекватность питательной диеты, содержащей жидкий этанол, для моделирования поражений печени.
Энергетическая ценность диеты состояла на \SI{36}{\percent}, \SI{35}{\percent}, \SI{18}{\percent} и \SI{11}{\percent} из энергетических ценностей, содержащихся в этаноле, жирах, протеинах и углеводах соответственно.
Последствия применения такой диеты схожи с эффектами, вызываемым диабетом.

В литературе описываются неоднозначные данные о предпочтении одной из моделей токсического повреждения печени \cite{tu2007antifibrotic}.
Методика моделирования, например, \ce{CCl_4} неоднозначна -- применяются разные методы введения раствора: подкожно, интрагасторально, интраперитонально, ингаляционно; доза колеблется от \SI{0.05}{\percent} до \SI{0.30}{\percent} \si{\milli\litre\per{\kilo\gram}}; длительность введения также значительно колеблется \cite{lebedeva2015eksperimentalnaya}.
Литература, описывающая проблемы моделей и проводящая сравнительный анализ, устарела и требует подтверждения выводов в современных условиях стандартизированного проведения экспериментов \cite{mullen1989problems}.

Таким образом, наибольшее распространение среди моделей токсического повреждения печени наибольшее распространение получили три -- этанольная, APAP и \ce{CCl_4}.
В данной работе проводится моделирование цирроза печени при внутрижелудочном введении растворов этанола, парацетамола, тетрахлорэтана и спиртного напитка (водка), анализируется эффективность этих моделей, соответствие требованиям, предъявляемым к моделям, влияние на другие системы организма.

\pagebreak
